### Соглашение о мультииндексах пространства $C^r(E)$

$\alpha=(\alpha_1,...,\alpha_n)$
$n>=2$  $\alpha_{j}\in Z,\alpha_{j}>=0$
$\alpha_{j}\in N \cup \{0\}$
$|\alpha|=\alpha_1+...+\alpha_n$
$\alpha!=\alpha_{1}!*...*\alpha_{n}!$
$x= \begin{bmatrix}x_{1}\\ . \\ . \\ . \\ x_n\end{bmatrix}\in R$
$x^{\alpha}=x_{1}^{\alpha_1}*...*x_{n}^{\alpha_{n}}$
$0^0=1$
$C^{\alpha}_{n}= \frac{n!}{\alpha!}= \frac{n!}{\alpha_{1}!*...*\alpha_{n}}$
${U_{\alpha}(x)}_{\alpha\in T}$
$\sum\limits_{\alpha\in T}U_{\alpha}(x)$

$C^{r}(E),r\in N$      $E\subset R^n,n>=2,E-открыто$
$f \in C(E)$     $\forall x_1,...,x_{n}\in E  \ \ \exists f'_{x_j}(x)$
$f'_{x_{j}}(x)\in C(E)$=>$f\in C^1(E)$
если $r=1$
пусть $f\in C^1(E)$
$\exists f'_{x_{j_1},...,x_{j_{k}}}(x)\in C(E)$

##### Теорема
$r>=2 E\subset R^n,n>=2,E$-открыто
$f\in C^r(E)$
$i_1,.....i_r$     $j_1,.....j_r$
$\forall x\in E$   $f^{(r)}_{x_{j_1},...,x_{j_{r}}}(x)=f^{(r)}_{x_{i_1},...,x_{i_{r}}}(x)$(1)
Док-во:
для $r>=3$
$f\in C^{r+1}(E)$
$j_{k}\ne i_{k+1}$
$f^{(k+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k}},x_{j_{k+1}},..,x_{j_{r+1}}}(x)$

$g(X)=f^{(k-1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k-1}}}(x)$
$f^{(k+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k-1}},x_{j_{k}},x_{j_{k+1}}}(x)=g''_{x_{j_{k}},x_{j_{k+1}}}$(2)
$f^{(k+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k-1}},x_{j_{k}},x_{j_{k+1}}}$ = $g''_{x_{j_{k+1}},x_{j_{k}}}$(3)
(2),(3)=>$g''_{x_{j_{k+1}},x_{j_{k}}}=g''_{x_{j_{k}},x_{j_{k+1}}}$
(2)=>$f^{(r+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k}},x_{j_{k+1}},...,x_{j_{r}}}$=$g^{(r-k+2)}_{x_{j_{k}},x_{j_{k+1}}}(x)$(5)
(3)=>$f^{(r+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k+1}},x_{j_{k}},...,x_{j_{r}}}$ = $g^{(r-k+2)}_{x_{j_{k+1}},x_{j_{k}}}(x)$(6)

(4)(5)(6)=>$f^{(r+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k+1}},x_{j_{k}},...,x_{j_{r}}}(x)=f^{(r+1)}_{x_{j_1},...,x_{j_{k}},x_{j_{k+1}},...,x_{j_{r+1}}}(x)$ $\forall x\in E$(7)
$i_1,.....i_{r+1}$    $j_k=i_1,j_k-$минимальный
рассмотрим 2 возможные ситуации
1. $k=1$
$i_1,.....i_r$
$i_1,j_2.....j_{r+1}$
$i_2,.....i_{r}\ \ j_2,.....j_{r+1}$ получаются друг из друга перестановкой
$f^{(r+1)}_{x_{i_1},x_{i_{2}},....,x_{i_{r+1}}}(x)$ = $(f'_{x_{i_1}})^{(r)}_{x_{i_2},...,x_{i_{r+1}}}(x)$ = $(f'_{x_{i_1}})^{(r)}_{x_{j_2},...,x_{j_{r+1}}}(x)$ = $f^{(r+1)}_{x_{i_1},x_{j_{2}},....,x_{j_{r+1}}}(x)$
2. $k>1$
тогда $j_1,.....,j_{k-1}\ne i_1$
(7)=>$f^{(r+1)}_{x_{i_1},...,x_{j_{k-1}},x_{j_{k}}....,x_{i_{r+1}}}(x)$ = $f^{(r+1)}_{x_{i_1},...,x_{j_{k}},x_{j_{k-2}},x_{j_{k-1}}....,x_{i_{r+1}}}(x)$  
воспользуемся индуктивно первым случаем и ч.т.д.

##### Формула для производной порядка r одной сложной функции
$i_1,.....i_r$   $1<=i_k<=n$
$l_1$, равных 1
$l_2$, равных 2
.
.
$l_n$, равных n
$l_1+...+l_{n}=r$
$1,..,1,2,..,2,...,n,...,n$
это перестановка индексов $i$
$f\in c^{r}(E)$
по доказанной теореме
$f^{(r)}_{x_{i_1},...,x_{i_r}}(x)=f^{(r)}_{x_{1},...,x_{n},..,x_{n}}(x)=\partial^{\alpha}f(x)$(9)
$\alpha=(l_1,...,l_{n}) \ \ \ |\alpha|=r$
$E\subset R^n,n>1$, открытое
$f\in C^r(E),r>1$
$y\in E \ \ H\in R^{n}, \ H\ne 0_n$
$t\in (-a,a) \ \ \ y+tH \in E \ \forall t \in(-a,a)$
$g(t)=f(y+tH)$(10)
##### Теорема
$g^{(r)}(0)=\sum\limits_{\alpha:|\alpha|=r}C^{\alpha}\partial^{\alpha}f(y)H^{\alpha}$(11)
Доказательство:
по индукции
$r=1$
$|\alpha|=1$
$\alpha=(\alpha_1,...,\alpha_n)$
$\alpha_1+...+\alpha_n=1$=>
=>$\exists\nu:\alpha_{\nu}=1$, остальные равны 0
$\alpha=(0,..,1,..,0)=e_{\nu}$
$C^{e_\nu}_{1}= \frac{1!}{0!*..*1!*..*0!}=1$(12)
$\partial^{e_{\nu}f(x)=}f'_{x_\nu}(x)$(13)
$H= \begin{bmatrix}h_{1} \\ . \\ . \\ . \\ h_n\end{bmatrix}$
$H^{e_\nu}=h_{\nu}$
(11)-(14):$g'(0)= \sum\limits_{\nu=1}^{n}f'_{x_\nu}(y)h_{\nu}$(15)
$f\in C^1(E)$=> f дифференцируема $\forall x\in E$

$\Uppsi: (-a,a) \rightarrow R^n$
$\Uppsi(t)=y+tH$
$g(t)=f(\Uppsi(t)) \ \ \ f: E \rightarrow R^1$
конец первой лекции(вывод из этого после перерыва)
