
## Предложение:
Если в поле $F$ характеристика которого не равна двум $Char F \neq 2$ 
$h: V\times V \rightarrow F$ - симметричная билинейная форма $q_{h}(v) = h(v,v)$ задаёт квадратичную форму $q:V\rightarrow F$ и обратно, если $q:V\rightarrow F$ - квадратичная форма то $h_{q}(u,v)=\frac{q(u+v)-q(u)-q(v)}{2}$ будет симметричной билинейной формой $h:V\times V \rightarrow F$ 

- Эти конструкции взаимно обратные (т.е. каждой билинейной форме соответствует квадратичная,  а каждой квадратичной - билинейная)

## Доказательство:
1) (по билинейной форме строим квадратичную) $$h(x_1v_1+...+x_nv_{n}, \ y_1v_{1}+ ... + y_nv_{n)}= \sum^{n}_{i, j = 1}h(v_{i} , \ v_j)x_iy_{j}\Rightarrow q_h(x_1v_{1} + ... + x_nv_{n)}=\sum^{n}_{i,j =1}h(v_i,v_j)x_ix_j$$ (Если $h$ - билинейная форма с [[Матрица Грамма|матрицей Грамма]] $A$, то $q_h$ - квадратичная форма с той же самой матрицей $A$ )
   
2) (по квадратичной - билинейную) 
   $u = x_1v_{1}+..+v_nx_{n} \qquad v= y_1v_{1}+ ... +y_nv_n$ $$\frac{1}{2}(q(u+v)-q(u)-q(v)) = \frac{1}{2}((x+y)^{T}A(x+y)-x^{T}Ax-y^{T}Ay = \frac{1}{2}(x^{T}Ay+y^{T}Ax) \quad \textcolor{orange}{(1)}$$ $$(x^{T}Ay)^{T}= y^{T}A^{T}x = y^{T}Ax - в \ силу \ симметричности \ A$$
   #### Тогда: 
   $$\textcolor{orange}{(1)} = \frac{1}{2}(x^{T}Ay + x^{T}Ax) = x^{T}Ay = h(u, v)$$
   
   
# Ч.Т.Д. 

## Примечание: 
Данные конструкции взаимообратные, так как [[Матрица Грамма|матрицы Грамма]]  квадратичной и билинейной формы определяются однозначно 






