## Предложение (о невырожданности билинейной формы)
Для симметричной билинейной формы следующие условия равносильны:
1. Существует базис, в котором матрица Грамма обратима ($\det (G_{h}) \neq 0$
2. Для любого базиса матрица Грамма не вырождена ($\det (G_{h,v_{1},...v_{n}}) \neq 0$)
3. Если $h(u,x)=0\;\;\forall x\in V$, то $u=0$ , то есть $V^{\perp}=0$ (в случае симметричной формы)
	3.1) $v \in V \quad \forall x \in V \ h(v,x) = 0 \Rightarrow v = 0 : v \bot V$
	3.2) $v \in V \quad \forall x \in V \ h(x,v) = 0 \Rightarrow v = 0 : V \bot v$
4. $\forall v \ne0:\;\;\exists x\in V:\; h(v,x)\ne0$ (у Пименова не было)
### Доказательство
- 1 $\Rightarrow$ 3.1: Рассмотрим отображение ${\psi_{v_{1}...v_{n}} \rightarrow F^{n}} \quad {x \mapsto \begin{pmatrix}h(x,v_1) \\ . \\ . \\ . \\ h(x, v_k\end{pmatrix}}$ в базисах $v_{1}...v_{n}$ и $e_{1}...e_{n} \in F^{n}$ оно имеет матрицу где $i$ - й столбец - образ $i$ - го базисного вектора $\psi(v_{1})$$$ \begin{pmatrix} h(v_{1}, v_{1}) \ h(v_{2},v_{1}) .....h(v_{n}, v_{1})  \\ h(v_{1,}v_{2}) ....................... \\ .............................. \\ .............................. \\ h(v_{1},v_{n})h(v_{2},v_{n}).....h(v_{n}, v_{n})\end{pmatrix} = G^{T}_{{h,v_{1}...v_{n}}}\qquad{rank(G^{T}_{h}) = n \Rightarrow \ker \psi = 0} \Rightarrow$$ Ядро - образ нуля при отображении, из того что ядро 0 следует что и ортогональное дополнение 0 
- 1 $\Rightarrow$ 3.2 
  Доказывается аналогично только рассматривается отображение ${\psi_{v_{1}...v_{n}} \rightarrow F^{n}} \quad {x \mapsto \begin{pmatrix}h(v_1,x) \\ . \\ . \\ . \\ h(v_1,x\end{pmatrix}}$
- 3.1 $\Rightarrow$ 2 
  Ядро нулевое $\Rightarrow$ размерность образа = n $\Rightarrow$ матрица обратима 
- 2 $\Rightarrow$ 1 (очев.) Матрица над полем обратима $\Leftrightarrow$ когда она невырождена 

## Дополнительные свойства ортогонального дополнения (для невырожденной матрицы)
1. Если $h$ - невырожденная симметричная билинейная форма на $V$, то $\dim L^{\bot} = \dim V - \dim L \ \forall$подпространства $L \subset U$ 
2. Если $L \subset U$ - подпространство в $U$ т.ч. $\left.h\right|_{L}: L \times L \rightarrow F$ - невырожденная, то $\dim L^{T} = \dim U - \dim L$  
3. $L = (L^{\bot})^{\bot}$
4. $L \subset M \Leftrightarrow L^{\bot}\supset M^{\bot}$ 
5. $(L \cap M)^{\bot} = L^{\bot} + M^{\bot}$

### Доказательство 
1. Матрица $\psi_{v_{1}...v_{k}}$ в базисах $v_{1}...v_{k}, v_{k+1} ... v_{n}$ и $e_{1}...e_{n} \in F^{k}$  состоит из первых $k$ строк матрицы $G^{T}_{{h,v_{1}...v_{n}}}$ где все строки ЛНЗ $\Rightarrow rank(\psi)=k$    
2. Матрица $\left.h\right|_L$ невырождена $\Rightarrow$ для любого базиса $v_{1}... v_{k}: \det G_{h,v_{1}..v_{k}} \neq 0 \Rightarrow rank(G_{h,v_{1}..v_{k}}) = k \Rightarrow rank(\psi_{v_{1}...v_{n}}) \geq k$ т.к. у нас $n$ строк минимум $k$ из которых ЛНЗ, и $rank(\psi_{v_{1}...v_{n}})\leq k$ т.к. всего $k$ столбцов $\implies rank(\psi_{v_{1}...v_{n}}) = k$
3. $\dim((L^{\bot})^{\bot}) =^{1} n-\dim(L^{\bot}) =^{1} n-(n-\dim(L)) =\dim(L)$
4. $\Leftarrow L^{\bot} \supset M^{\bot} \Rightarrow (L^{\bot})^{\bot} \subset(M^{\bot})^{\bot} \Leftrightarrow^{2} L \subset M$ 
   $\Rightarrow$ выполнено по свойству 5. из [[2. простейшие свойства ортогонального дополнения|второго билета]] 
5. Сначала докажем что  $L_{1} = L_{2} \Leftrightarrow L_{1}^\bot = L_{2}^\bot$:
   $\Rightarrow: \begin{cases} L_{1} \subset L_{2} \Leftrightarrow^{3} L_{1}^{\bot}\supset L_{2}^{\bot}  \\ L_{2}\subset L_{1} \Leftrightarrow^{3} L_{2}^{\bot} \supset L_{1}^{\bot} \end{cases} \Rightarrow L_{1} = L_{2} \Rightarrow L_{1}^{\bot} = L_{2}^{\bot}$ 
   $\Leftarrow: \begin{cases} L_{1}^{\bot} \subset L_{2}^{\bot} \Leftrightarrow^{3} (L_{1}^{\bot})^{\bot} \supset (L_{2}^{\bot})^{\bot} \Rightarrow^{2} L_{1} \supset L_{2}  \\ L_{2}^{\bot} \subset L_{1}^{\bot} \Leftrightarrow^{3} (L_{2}^{\bot})^{\bot} \supset (L_{1}^{\bot})^{\bot} \Rightarrow^{7} L_{1} \supset L_{2} \end{cases} \Rightarrow L_{1}^{\bot} = L_{2}^{\bot} \Rightarrow L_{1} = L_{2}$ получаем $L_{1} = L_{2} \Leftrightarrow L_{1}^{\bot} = L_{2}^{\bot}$ , осталось проверить что: $((L \cap M)^{\bot})^{\bot} =  (L^{\bot}+M^{\bot})^{\bot}$ 
   $((L \cap M)^{\bot})^{\bot} =^{7} L \cap M = (L^{\bot})^{\bot}\cap(M^{\bot})^{\bot} =^{4} (L^{\bot} + M^{\bot})^{\bot}$ ч.т.д.
